# 6

> Gegeben ist die dreielementige Menge $M = {0, 1, 2}$. Definieren Sie auf $M$ zwei Operationen $+$ und $\cdot$ so, dass $(M, +, \cdot)$ ein Körper ist. Dabei soll $1 + 1 = 2$ und $2 + 2 = 1$ sein.

Ich definiere die Operationen so:

* $0+0=0$
* $0+1=1$
* $0+2=2$
* $1+1=2$
* $1+2=0$
* $2+2=1$
* $0 \cdot 0 = 0$
* $0 \cdot 1 = 0$
* $0 \cdot 2 = 0$
* $1 \cdot 1 = 1$
* $1 \cdot 2 = 2$
* $2 \cdot 2 = 1$
* Es gelte das Kommutativgesetz bzgl. $+$ und $\cdot$

## zu zeigen: $(M, +, \cdot)$ ist ein Körper

### 1. zu zeigen: $(K,+)$ ist eine abelsche Gruppe

#### 1a. Assoziativgesetz

zu zeigen: $\forall a,b,c \in K : (a+b)+c = a+(b+c)$

* $(0+0)+0 = 0 = 0+(0+0)$ $\checkmark$
* $(0+0)+1 = 1 = 0+(0+1)$ $\checkmark$
* $(0+0)+2 = 2 = 0+(0+2)$ $\checkmark$
* $(0+1)+0 = 1 = 0+(1+0)$ $\checkmark$
* $(0+1)+1 = 2 = 0+(1+1)$ $\checkmark$
* $(0+1)+2 = 0 = 0+(1+2)$ $\checkmark$
* $(0+2)+0 = 2 = 0+(0+0)$ $\checkmark$
* $(0+2)+1 = 0 = 0+(0+0)$ $\checkmark$
* $(0+2)+2 = 1 = 0+(2+2)$ $\checkmark$

* $(1+0)+0 = 1 = 1+(0+0)$ $\checkmark$
* $(1+0)+1 = 2 = 1+(0+1)$ $\checkmark$
* $(1+0)+2 = 0 = 1+(0+2)$ $\checkmark$
* $(1+1)+0 = 2 = 1+(1+0)$ $\checkmark$
* $(1+1)+1 = 0 = 1+(1+1)$ $\checkmark$
* $(1+1)+2 = 1 = 1+(1+2)$ $\checkmark$
* $(1+2)+0 = 0 = 1+(0+0)$ $\checkmark$
* $(1+2)+1 = 1 = 1+(0+0)$ $\checkmark$
* $(1+2)+2 = 2 = 1+(2+2)$ $\checkmark$

* $(2+0)+0 = 2 = 2+(0+0)$ $\checkmark$
* $(2+0)+1 = 0 = 2+(0+1)$ $\checkmark$
* $(2+0)+2 = 1 = 2+(0+2)$ $\checkmark$
* $(2+1)+0 = 0 = 2+(1+0)$ $\checkmark$
* $(2+1)+1 = 1 = 2+(1+1)$ $\checkmark$
* $(2+1)+2 = 2 = 2+(1+2)$ $\checkmark$
* $(2+2)+0 = 1 = 2+(0+0)$ $\checkmark$
* $(2+2)+1 = 2 = 2+(0+0)$ $\checkmark$
* $(2+2)+2 = 0 = 2+(2+2)$ $\checkmark$

#### 1b. neutrales Element

zu zeigen: $\exists e \in K : \forall a \in K : e+a = a$

Wähle $e=0$.

* $0+0=0$ $\checkmark$
* $0+1=1$ $\checkmark$
* $0+2=2$ $\checkmark$

#### 1c. inverses Element

zu zeigen: $\forall a \in K : \exists a' \in K : a' + a = e$

* $0+0=0$ $\checkmark$
* $2+1=0$ $\checkmark$
* $1+2=0$ $\checkmark$

### 2. zu zeigen: $(K^*,\cdot)$ ist eine abelsche Gruppe

#### 2a. Assoziativgesetz

zu zeigen: $\forall a,b,c \in K \backslash \{0\} : (a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c)$

* $(1 \cdot 1) \cdot 1 = 1 = 1 \cdot (1 \cdot 1)$ $\checkmark$
* $(1 \cdot 1) \cdot 2 = 2 = 1 \cdot (1 \cdot 2)$ $\checkmark$
* $(1 \cdot 2) \cdot 1 = 2 = 1 \cdot (2 \cdot 1)$ $\checkmark$
* $(1 \cdot 2) \cdot 2 = 1 = 1 \cdot (2 \cdot 2)$ $\checkmark$
* $(2 \cdot 1) \cdot 1 = 2 = 1 \cdot (1 \cdot 1)$ $\checkmark$
* $(2 \cdot 1) \cdot 2 = 1 = 2 \cdot (1 \cdot 2)$ $\checkmark$
* $(2 \cdot 2) \cdot 1 = 1 = 2 \cdot (2 \cdot 1)$ $\checkmark$
* $(2 \cdot 2) \cdot 2 = 2 = 2 \cdot (2 \cdot 2)$ $\checkmark$

#### 2b. neutrales Element

zu zeigen: $\exists e \in K : \forall a \in K : e \cdot a = a$

Wähle $e=1$.

* $1 \cdot 0 = 0$ $\checkmark$
* $1 \cdot 1 = 1$ $\checkmark$
* $1 \cdot 2 = 2$ $\checkmark$

### 3. Distributivgesetze

#### 3a. zu zeigen: $\forall a,b,c \in K : a \cdot (b+c) = a \cdot b + a \cdot c$

* $0 \cdot (0 + 0) = 0 = 0 \cdot 0 + 0 \cdot 0$ $\checkmark$
* $0 \cdot (0 + 1) = 0 = 0 \cdot 0 + 0 \cdot 1$ $\checkmark$
* $0 \cdot (0 + 2) = 0 = 0 \cdot 0 + 0 \cdot 2$ $\checkmark$
* $0 \cdot (1 + 0) = 0 = 0 \cdot 1 + 0 \cdot 0$ $\checkmark$
* $0 \cdot (1 + 1) = 0 = 0 \cdot 1 + 0 \cdot 1$ $\checkmark$
* $0 \cdot (1 + 2) = 0 = 0 \cdot 1 + 0 \cdot 2$ $\checkmark$
* $0 \cdot (2 + 0) = 0 = 0 \cdot 2 + 0 \cdot 0$ $\checkmark$
* $0 \cdot (2 + 1) = 0 = 0 \cdot 2 + 0 \cdot 1$ $\checkmark$
* $0 \cdot (2 + 2) = 0 = 0 \cdot 2 + 0 \cdot 2$ $\checkmark$

* $1 \cdot (0 + 0) = 0 = 1 \cdot 0 + 1 \cdot 0$ $\checkmark$
* $1 \cdot (0 + 1) = 1 = 1 \cdot 0 + 1 \cdot 1$ $\checkmark$
* $1 \cdot (0 + 2) = 2 = 1 \cdot 0 + 1 \cdot 2$ $\checkmark$
* $1 \cdot (1 + 0) = 1 = 1 \cdot 1 + 1 \cdot 0$ $\checkmark$
* $1 \cdot (1 + 1) = 2 = 1 \cdot 1 + 1 \cdot 1$ $\checkmark$
* $1 \cdot (1 + 2) = 0 = 1 \cdot 1 + 1 \cdot 2$ $\checkmark$
* $1 \cdot (2 + 0) = 2 = 1 \cdot 2 + 1 \cdot 0$ $\checkmark$
* $1 \cdot (2 + 1) = 0 = 1 \cdot 2 + 1 \cdot 1$ $\checkmark$
* $1 \cdot (2 + 2) = 1 = 1 \cdot 2 + 1 \cdot 2$ $\checkmark$

* $2 \cdot (0 + 0) = 0 = 2 \cdot 0 + 2 \cdot 0$ $\checkmark$
* $2 \cdot (0 + 1) = 2 = 2 \cdot 0 + 2 \cdot 1$ $\checkmark$
* $2 \cdot (0 + 2) = 1 = 2 \cdot 0 + 2 \cdot 2$ $\checkmark$
* $2 \cdot (1 + 0) = 2 = 2 \cdot 1 + 2 \cdot 0$ $\checkmark$
* $2 \cdot (1 + 1) = 1 = 2 \cdot 1 + 2 \cdot 1$ $\checkmark$
* $2 \cdot (1 + 2) = 0 = 2 \cdot 1 + 2 \cdot 2$ $\checkmark$
* $2 \cdot (2 + 0) = 1 = 2 \cdot 2 + 2 \cdot 0$ $\checkmark$
* $2 \cdot (2 + 1) = 0 = 2 \cdot 2 + 2 \cdot 1$ $\checkmark$
* $2 \cdot (2 + 2) = 2 = 2 \cdot 2 + 2 \cdot 2$ $\checkmark$

#### 3b. zu zeigen: $\forall a,b,c \in K : (a+b) \cdot c = a \cdot c + b \cdot c$

siehe 3a, da gilt: $(a+b) \cdot c = c \cdot (a+b)$