# 18

## Bestimmen aller Vektoren $x \in \mathbb{R}^2$ mit $f_A(x) = x$

Sei $x = \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right)$ mit $x_1, x_2 \in \mathbb{R}$ beliebig aber fix. Dann gilt:


$f_A(x) = A \cdot \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right) = \left(\begin{array}{rr}\frac 57 & \frac 67 \\ \frac 47 & -\frac 57\end{array}\right) \cdot \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right) = \left(\begin{array}{r}\frac 57 \cdot x_1 + \frac 67 \cdot x_2 \\ \frac 47 \cdot x_1 - \frac 57 \cdot x_2\end{array}\right)$

Daher muss gelten:

$x_1 = \frac 57 \cdot x_1 + \frac 67 \cdot x_2$

$\frac 27 \cdot x_1 = \frac 67 \cdot x_2$

$2 \cdot x_1 = 6 \cdot x_2$

$x_1 = 3 \cdot x_2$

Weiterhin muss auch gelten:

$x_2 = \frac 47 \cdot x_1 - \frac 57 \cdot x_2$

$\frac{12}{7} \cdot x_2 = \frac{4}{7} \cdot x_1$

$12 \cdot x_2 = 4 \cdot x_1$

$3 \cdot x_2 = x_1$

Somit lassen sich alle Vektoren, für die die Bedingung erfüllt ist, so ausdrücken:

$x \in \{\left(\begin{array}{r}x_1\\x_2\end{array}\right) | x_1, x_2 \in \mathbb{R} \land x_1 = 3 \cdot x_2\}$

## zu zeigen: $\forall x \in \mathbb{R}^2 : f_A(f_A(x)) = x$

Sei $x = \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right)$ mit $x_1, x_2 \in \mathbb{R}$ beliebig aber fix. Dann gilt:

$f_A(f_A(x)) = A \cdot (A \cdot \left(\begin{array}{r}x_1\\x_2\end{array}\right)) = \left(\begin{array}{rr}\frac 57 & \frac 67 \\ \frac 47 & -\frac 57\end{array}\right) \cdot \left(\begin{array}{r}\frac 57 \cdot x_1 + \frac 67 \cdot x_2 \\ \frac 47 \cdot x_1 - \frac 57 \cdot x_2\end{array}\right) = \left(\begin{array}{r} \frac 57 \cdot (\frac 57 \cdot x_1 + \frac 67 \cdot x_2) + \frac 67 \cdot (\frac 47 \cdot x_1 - \frac 57 \cdot x_2) \\ \frac 47 \cdot (\frac 57 \cdot x_1 + \frac 67 \cdot x_2) - \frac 57 \cdot (\frac 47 \cdot x_1 - \frac 57 \cdot x_2)\end{array}\right) = \left(\begin{array}{r} \frac{25}{49} \cdot x_1 + \frac{30}{49} \cdot x_2 + \frac{24}{49} \cdot x_1 - \frac{30}{49} \cdot x_2\\ \frac{20}{49} \cdot x_1 + \frac{24}{49} \cdot x_2 - \frac{20}{49} \cdot x_1 + \frac{25}{49}\ \cdot x_2\end{array}\right) = \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right)$ $\square$

## direkte Abbildung ohne Matrix-Vektor-Produkt

Sei $x = \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right)$ mit $x_1, x_2 \in \mathbb{R}$ beliebig aber fix. Dann gilt:


$f_A(x) = A \cdot \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right) = \left(\begin{array}{rr}\frac 57 & \frac 67 \\ \frac 47 & -\frac 57\end{array}\right) \cdot \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right) = \left(\begin{array}{r}\frac 57 \cdot x_1 + \frac 67 \cdot x_2 \\ \frac 47 \cdot x_1 - \frac 57 \cdot x_2\end{array}\right)$