# 20

## Berechnen der Matrix von $r_\phi$

$r_\phi(e_1) = r_\phi(\left(\begin{array}{r}1 \\ 0\end{array}\right)) = \left(\begin{array}{r}\cos \phi \\ \sin \phi\end{array}\right)$

$r_\phi(e_2) = r_\phi(\left(\begin{array}{r}0 \\ 1\end{array}\right)) = \left(\begin{array}{r}- \sin \phi \\ \cos \phi\end{array}\right)$

$A_{r_\phi} = \left(\begin{array}{rr}\cos \phi & - \sin \phi \\ \sin \phi & \cos \phi\end{array}\right)$

## Berechnen der Matrix von $r_\beta \circ r_\alpha$

Sei $x = \left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right)$ mit $x_1, x_2 \in \mathbb{R}$ beliebig aber fix.

Dann lässt sich die Verknüpfung folgendermaßen darstellen:

$r_\beta(x) \circ r_\alpha(x) = r_\beta(r_\alpha(x)) = r_\beta(r_\alpha(\left(\begin{array}{r}x_1 \\ x_2\end{array}\right)))$

$= r_\beta(\left(\begin{array}{r}x_1 \cdot \cos \alpha - x_2 \cdot \sin \alpha \\ x_1 \cdot \sin \alpha + x_2 \cdot \cos \alpha\end{array}\right))$

$= \left(\begin{array}{r}(x_1 \cdot \cos \alpha - x_2 \cdot \sin \alpha) \cdot \cos \beta - (x_1 \cdot \sin \alpha + x_2 \cdot \cos \alpha) \cdot \sin \beta \\ (x_1 \cdot \cos \alpha - x_2 \cdot \sin \alpha) \cdot \sin \beta + (x_1 \cdot \sin \alpha + x_2 \cdot \cos \alpha) \cdot \cos \beta\end{array}\right)$

$= \left(\begin{array}{r}x_1 \cdot \cos \alpha \cdot \cos \beta - x_2 \cdot \sin \alpha \cdot \cos \beta - x_1 \cdot \sin \alpha \cdot \sin \beta - x_2 \cdot \cos \alpha \cdot \sin \beta \\ x_1 \cdot \cos \alpha \cdot \sin \beta - x_2 \cdot \sin \alpha \cdot \sin \beta + x_1 \cdot \sin \alpha \cdot \cos \beta + x_2 \cdot \cos \alpha \cdot \cos \beta\end{array}\right)$

$= \left(\begin{array}{r}x_1 \cdot (\cos \alpha \cdot \cos \beta - \sin \alpha \cdot \sin \beta) - x_2 \cdot (\sin \alpha \cdot \cos \beta + \cos \alpha \cdot \sin \beta) \\x_1 \cdot (\cos \alpha \cdot \sin \beta + \sin \alpha \cdot \cos \beta)) + x_2 \cdot (\cos \alpha \cdot \cos \beta - \sin \alpha \cdot \sin \beta)\end{array}\right)$

$= \left(\begin{array}{r}x_1 \cdot \cos (\alpha + \beta) - x_2 \cdot \sin (\alpha + \beta) \\ x_1 \cdot \sin (\alpha + \beta) + x_2 \cdot \cos (\alpha + \beta)\end{array}\right)$

Daher gilt:

$r_\beta(e_1) \circ r_\alpha(e_1) = r_\beta(r_\alpha(e_1)) = r_\beta(r_\alpha(\left(\begin{array}{r}1 \\ 0\end{array}\right))) = \left(\begin{array}{r}\cos (\alpha + \beta) \\ \sin (\alpha + \beta)\end{array}\right)$

$r_\beta(e_2) \circ r_\alpha(e_2) = r_\beta(r_\alpha(e_2)) = r_\beta(r_\alpha(\left(\begin{array}{r}0 \\ 1\end{array}\right))) = \left(\begin{array}{r}- \sin (\alpha + \beta) \\ \cos (\alpha + \beta)\end{array}\right)$

$A_{r_\beta \circ r_\alpha} = \left(\begin{array}{rr}\cos (\alpha + \beta) & -\sin (\alpha + \beta) \\ \sin (\alpha + \beta) & \cos (\alpha + \beta)\end{array}\right)$