# 29

$a = \left(\begin{array}{r} 0 \\ 5 \\ -2 \end{array}\right)$;
$b = \left(\begin{array}{r} -4 \\ 3 \\ -1 \end{array}\right)$;
$c_1 = \left(\begin{array}{r} -8 \\ -9 \\ 4 \end{array}\right)$;
$c_2 = \left(\begin{array}{r} -8 \\ -9 \\ -4 \end{array}\right)$

## zz. $(a,b,c_1)$ ist eine Basis des $\mathbb{R}^3$

### zz. $a, b, c_1$ sind linear unabhängig

zz. $\exists! \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3 \in \mathbb{R} . \lambda_1 a + \lambda_2 b + \lambda_3 c_1 = 0$

$(A,0) = \left(\begin{array}{rrrr} 0 & -4 & -8 & 0 \\ 5 & 3 & -9 & 0 \\ -2 & -1 & 4 & 0 \end{array}\right)$

$I_S \leftrightarrow II_S$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} -4 & 0 & -8 & 0 \\ 3 & 5 & -9 & 0 \\ -1 & -2 & 4 & 0 \end{array}\right)$

$-\frac14 \cdot I = I$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 3 & 5 & -9 & 0 \\ -1 & -2 & 4 & 0 \end{array}\right)$

$-3 \cdot I + II = II$

$I + III = III$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 5 & -15 & 0 \\ 0 & -2 & 6 & 0 \end{array}\right)$

$\frac15 \cdot II = II$

$-\frac12 \cdot III = III$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 1 & -3 & 0 \\ 0 & 1 & -3 & 0 \end{array}\right)$

$-1 \cdot II + III = III$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 1 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right)$

$LÖS(A,0) = \left\{ \left(\begin{array}{r} \lambda_1 \\ \lambda_2 \\ \lambda_3 \end{array}\right) = \left(\begin{array}{r} 0 \\ 0 \\ 0 \end{array}\right) + \mu \left(\begin{array}{r} 3 \\ -2 \\ 1 \end{array}\right), \mu \in \mathbb{R} \right\}$

$\Rightarrow \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ sind nicht eindeutig

$\Rightarrow a,b,c_1$ sind nicht linear unabhängig

$\Rightarrow (a,b,c_1)$ ist keine Basis des $\mathbb{R}^3$

## zz. $(a,b,c_2)$ ist eine Basis des $\mathbb{R}^3$

### zz. $a, b, c_2$ sind linear unabhängig

zz. $\exists! \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3 \in \mathbb{R} . \lambda_1 a + \lambda_2 b + \lambda_3 c_2 = 0$

$(A,0) = \left(\begin{array}{rrrr} 0 & -4 & -8 & 0 \\ 5 & 3 & -9 & 0 \\ -2 & -1 & -4 & 0 \end{array}\right)$

$I_S \leftrightarrow II_S$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} -4 & 0 & -8 & 0 \\ 3 & 5 & -9 & 0 \\ -1 & -2 & -4 & 0 \end{array}\right)$

$-\frac14 \cdot I = I$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 3 & 5 & -9 & 0 \\ -1 & -2 & -4 & 0 \end{array}\right)$

$-3 \cdot I + II = II$

$I + III = III$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 5 & -15 & 0 \\ 0 & -2 & -2 & 0 \end{array}\right)$

$\frac15 \cdot II = II$

$-\frac12 \cdot III = III$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 1 & -3 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \end{array}\right)$

$-1 \cdot II + III = III$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 1 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 4 & 0 \end{array}\right)$

$\frac14 \cdot III = III$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 2 & 0 \\ 0 & 1 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{array}\right)$

$-2 \cdot III + I = I$

$3 \cdot III + II = II$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrr} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{array}\right)$

$LÖS(A,0) = \left\{\left(\begin{array}{r} 0 \\ 0 \\ 0 \end{array}\right)\right\}$

$\Rightarrow \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ sind eindeutig

$\Rightarrow a,b,c_2$ sind linear unabhängig

### zz. $LIN\{a,b,c_2\} = \mathbb{R}^3$

Seien $x_1, x_2, x_3 \in \mathbb{R}$ beliebig aber fix.

zz. $\exists \mu_1, \mu_2, \mu_3 \in \mathbb{R} . \left(\begin{array}{r} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{array}\right) = \mu_1 \left(\begin{array}{r} 0 \\ 5 \\ -2 \end{array}\right) + \mu_2 \left(\begin{array}{r} -4 \\ 3 \\ -1 \end{array}\right) + \mu_3 \left(\begin{array}{r} -8 \\ -9 \\ -4 \end{array}\right)$

Es ergibt sich das Gleichungssystem:

$x_1 = -4 \mu_2 -8 \mu_3$ (I)

$x_2 = 5 \mu_1 + 3 \mu_2 - 9 \mu_3$ (II)

$x_3 = -2 \mu_1 - \mu_2 - 4 \mu_3$ (III)

$2 \cdot II$:

$2 x_2 = 10 \mu_1 + 6 \mu_2 - 18 \mu_3$ (A)

$5 \cdot III$:

$5 x_3 = -10 \mu_1 - 5 \mu_2 - 20 \mu_3$ (B)

$A + B$:

$2 x_2 + 5 x_3 = \mu_2 - 38 \mu_3$

$\mu_2 = 2x_2 + 5x_3 + 38 \mu_3$ (C)

$3 \cdot III$:

$3x_3 = -6 \mu_1 - 3\mu_2 - 12\mu_3$ (D)

$II + D$:

$x_2 + 3x_3 = -\mu_1 - 21\mu_3$

$\mu_1 = -x_2 - 3x_3 - 21 \mu_3$ (E) 

\newpage

$C$ in $I$:

$x_1 = -4 \cdot (2x_2 + 5x_3 + 38\mu_3) - 8\mu_3$

$x_1 = - 8x_2 - 20x_3 - 160\mu_3$

$\mu_3 = -\frac{1}{160} x_1 - \frac{1}{20} x_2 - \frac18 x_3$ (F)

$F$ in $C$:

$\mu_2 = 2x_2 + 5x_3 + 38 (-\frac{1}{160} x_1 - \frac{1}{20} x_2 - \frac18 x_3)$

$\mu_2 = -\frac{38}{160} x_1 - \frac{40-38}{20} x_2 - \frac{40-38}{8} x_3$

$\mu_2 = -\frac{19}{80} x_1 - \frac{1}{10} x_2 - \frac14 x_3$ (G)

$F$ in $E$:

$\mu_1 = -x_2 - 3x_3 - 21(-\frac{1}{160} x_1 - \frac{1}{20} x_2 - \frac18 x_3)$

$\mu_1 = -\frac{1}{160} x_1 + \frac{1}{20} x_2 - \frac38 x_3)$ (H)

$F,G,H \Rightarrow \exists \mu_1, \mu_2, \mu_3 \in \mathbb{R} . \left(\begin{array}{r} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{array}\right) = \mu_1 \left(\begin{array}{r} 0 \\ 5 \\ -2 \end{array}\right) + \mu_2 \left(\begin{array}{r} -4 \\ 3 \\ -1 \end{array}\right) + \mu_3 \left(\begin{array}{r} -8 \\ -9 \\ -4 \end{array}\right)$

$\Rightarrow LIN\{a,b,c_2\} = \mathbb{R}^3$

$\Rightarrow (a,b,c_2)$ ist eine Basis des $\mathbb{R}^3$
