# 24

$(A,b) = \left(\begin{array}{rrrrr} 3 & 6 & -3 & 9 & 6 \\ -2 & -4 & 4 & 3 & 7 \\ 1 & 2 & 1 & 12 & 13 \\ -4 & -8 & 2 & -21 & -19 \end{array}\right)$

$\frac 13 \cdot I = I$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrrr} 1 & 2 & -1 & 3 & 2 \\ -2 & -4 & 4 & 3 & 7 \\ 1 & 2 & 1 & 12 & 13 \\ -4 & -8 & 2 & -21 & -19 \end{array}\right)$

$2 \cdot I + II = II$

$-1 \cdot I + III = III$

$4 \cdot I + IV = IV$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrrr} 1 & 2 & -1 & 3 & 2 \\ 0 & 0 & 2 & 9 & 11 \\ 0 & 0 & 2 & 9 & 11 \\ 0 & 0 & -2 & -9 & -11 \end{array}\right)$

$II_S \leftrightarrow III_S$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrrr} 1 & -1 & 2 & 3 & 2 \\ 0 & 2 & 0 & 9 & 11 \\ 0 & 2 & 0 & 9 & 11 \\ 0 & -2 & 0 & -9 & -11 \end{array}\right)$

$\frac 12 \cdot II = II$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrrr} 1 & -1 & 2 & 3 & 2 \\ 0 & 1 & 0 & \frac{9}{2} & \frac{11}{2} \\ 0 & 2 & 0 & 9 & 11 \\ 0 & -2 & 0 & -9 & -11 \end{array}\right)$

$-2 \cdot II + III = III$

$2 \cdot II + IV = IV$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrrr} 1 & -1 & 2 & 3 & 2 \\ 0 & 1 & 0 & \frac{9}{2} & \frac{11}{2} \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right)$ (Halbdiagnalform)

---

$n = 4$

$rg(A) = 2$

$rg(A,b) = 2$

$rg(A) < n \land rg(A) = rg(A,b) \Rightarrow Ax = b$ hat unendlich viele Lösungen

---

$\left(\begin{array}{rrrrr} 1 & -1 & 2 & 3 & 2 \\ 0 & 1 & 0 & \frac{9}{2} & \frac{11}{2} \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right)$

$II + I = I$

$\longrightarrow \left(\begin{array}{rrrrr} 1 & 0 & 2 & \frac{15}{2} & \frac{15}{2} \\ 0 & 1 & 0 & \frac{9}{2} & \frac{11}{2} \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right)$ (Gaussnormalform)

---

$LÖS(A,b) = \{ x \in \mathbb{R}^4 | x = \left(\begin{array}{r} \frac{15}{2} \\ \frac{11}{2} \\ 0 \\ 0 \end{array}\right) + \lambda_1 \cdot \left(\begin{array}{r} -2 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \end{array}\right) + \lambda_2 \cdot \left(\begin{array}{r} -\frac{15}{2} \\ -\frac{9}{2} \\ 0 \\ 1 \end{array}\right); \lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{R}\}$

$= \{ x \in \mathbb{R}^4 | x = \left(\begin{array}{r} \frac{15}{2} - 2 \lambda_1 - \frac{15}{2} \lambda_2 \\ \frac{11}{2} - \frac{9}{2} \lambda_2 \\ \lambda_1 \\ \lambda_2 \end{array}\right); \lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{R}\}$

---

Weil Spalten II und III getauscht wurden, ist der Lösungsvektor als $\left(\begin{array}{r} x \\ z \\ y \\ w \end{array}\right)$ zu interpretieren. Das bedeutet, mögliche Lösungen des Gleichungssystems sind alle, die diese beiden Bedingungen erfüllen:

$x = \frac{15}{2} - 2 y - \frac{15}{2} w$

$z = \frac{11}{2} - \frac{9}{2} w$

(mit $y,w \in \mathbb{R}$ beliebig)